---
title: "Jegyzet információk"
date: "2020-11-19"
emoji: ":information_source:"
tags:
  - "Segítség"
---

## Olvasás

Bal oldalon találhatóak a címkék amik szerint lehet szűrni a lapok listáját.  
A fenti keresés a lapok címében, címkéjiben és tartalmában is keres és aszerint szűr.  
(Ha egy lapbon belül meg akarsz találni valamit azt `Ctrl + F`-el lehet.)

Tárgyanként található egy-egy címke, plusz felosztottam némelyik tárgyat részcímkékre is.  
Igyekeztem sorban összekötni az egy témakörbe tartozókat, hogy végig lehessen járni rajtuk.  
(Tehát ha nincs a tárgy neve a címkék között akkor valószínűleg nincs az oldalon.)

## Írás

Az oldal forrása [gitlabon elérhető](https://gitlab.com/pitato/notes).

Egyelőre nem fogadok másoktól jegyzeteket.

### Lokális fordítás

`git clone`-ozható a repo és mindenki felhasználhatja ahogy szeretné (MIT).  
[Gatsby](https://www.gatsbyjs.com/)-t használ, a package manager pedig `yarn`.  
[yarn feltelepítése](https://classic.yarnpkg.com/en/docs/install/)  
Érdemes eltávolítani a git submodule-okat először mert a gitlab-os CI miatt relatív url-en vannak bekonfigurálva.  
[how do i remove a submodule](https://stackoverflow.com/questions/1260748/how-do-i-remove-a-submodule)

A következő parancsokat a repon belül kell kiadni:

- Git clone után (csak egyszer kell): \> `yarn install`
- Automatikusan frissülő build-et így tudsz indítani: \> `yarn develop`
  - Ez lehet, hogy sokáig tart amíg beindul ha sok az oldal.
  - Ekkor a böngészőben elérhető lesz itt: `localhost:8000/index`
  - Leállítás: \> `Ctrl + C`
- Ha lokálisan build-elni akarod: \> `yarn build:local`
  - Ez az első futás után gyorsabb lesz, ugyanis csak a változottakat dolgozza fel újra.
- Lokális build megnézéséhez: \> `yarn serve`
  - Ekkor böngészőben navigálj `localhost:9000/index` oldalra és ott láthatod is.
  - Leállítás: \> `Ctrl + C`

Új oldalakat a `notes` mappában szereplő `.md`, `.mdx` fájlokból készít.  
Amit fontos megadni a fájlok fejlécében - azaz a markdown frontmatter részében - az a `title`.  
De van lehetőség [emoji](https://www.webfx.com/tools/emoji-cheat-sheet/) és címkék hozzárendelésére is amik megjelennek itt-ott.

#### Megjegyzések

- A felépített weboldal a `public` mappában lesz.
- A `yarn develop` és a `yarn build:local` felülírják az egymás által készített fájlokat...
- Az eredeti gatsby téma amit módosítottam: [gatsby-theme-code-notes](https://github.com/mrmartineau/gatsby-theme-code-notes).

### VS Code

Jegyzetkészítésre [VS Code](https://code.visualstudio.com/)-ot javaslom.  
Hasznos bővítmények:

- [markdown-all-in-one](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=yzhang.markdown-all-in-one)
- [vscode-markdownlint](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=DavidAnson.vscode-markdownlint)
- [mdx](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=silvenon.mdx)

### Markdown pluginok

A markdown processzálást a `gatsby-plugin-mdx` végzi ami elfogad gatsby-remark, remark és rehype pluginokat is.  
Ezek mind `.md` és `.mdx` fáj

#### Emoji

- [remark-emoji](https://github.com/rhysd/remark-emoji)
- [Emoji Cheat Sheet](https://www.webfx.com/tools/emoji-cheat-sheet/)

```md
:grin: :cat::chicken:
```

:grin: :cat::chicken:

#### Beágyazott kód

- [gatsby-remark-embed-snippet](https://www.gatsbyjs.com/plugins/gatsby-remark-embed-snippet/)

```md
`embed:example.js`
```

`embed:example.js`

#### Matematika

- [gatsby-remark-katex](https://www.gatsbyjs.com/plugins/gatsby-remark-katex/)
- [$\KaTeX$ segítség](https://katex.org/docs/supported.html)

```md
$\pi = \pi \cdot 1 + \displaystyle\sum_{n = 0}^{\infin} 0$
```

$\pi = \pi \cdot 1 + \displaystyle\sum_{n = 0}^{\infin} 0$

#### Beágyazott oldalak

- [gatsby-remark-embedder](https://github.com/MichaelDeBoey/gatsby-remark-embedder)

```md
https://youtu.be/dQw4w9WgXcQ
```

https://youtu.be/dQw4w9WgXcQ
